%\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}
%\documentclass[12pt,openright,twoside]{report} %,titlepage
\documentclass[12pt]{report}
%\usepackage[top=2.0cm, right=2.0cm, left=2.0cm, bottom=2.0cm]{geometry}
%\usepackage{setspace}
%\doublespacing
%\usepackage[left]{lineno}
%\linenumbers
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
%tableau
\usepackage{array, multirow}
%graphs
\usepackage{multicol}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float, caption}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{natbib}
%\usepackage{apalike}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,snakes,backgrounds,shapes}

%pour avoir la biblio avec nom d'auteur et année dans le texte
\bibpunct{(}{)}{;}{a}{,}{,}
%pour avoir les reference entre parenthese et en cas de ref multiple séparé par des ;
\sloppy 
%utiliser ca si latex trop exigeant en largeur ligne

\title{Ecologie et Evolution des maladies infectieuses aiguës : le cas
  de la grippe}

\author{Sébastien Ballesteros}

\date{}


\newlength{\plarg}
\setlength{\plarg}{14cm}
\newlength{\glarg}
\setlength{\glarg}{15cm}


\begin{document}

\input{entete2.tex}
\newpage
\thispagestyle{empty}
\null
\newpage

\maketitle

%ne surtout pas utiliser %\abstract{} !!!
%fou la merde !!!


\begin{quote}
  (history) is itself a Western invention whose central theme is the
  rejection of habitat. It formulates experience outside of nature and
  tends to reduce place to location... It seeks causality in the
  conscious, spiritual, ambitious character of men and memorializes
  them in writing.\\
  \textsc{Paul Shepard}
\end{quote}

\cleardoublepage

\section*{Résumé}

Cette thèse s'intéresse aux interactions entre immunologie,
épidémiologie et biologie évolutive. Nous utilisons une combinaison
d'approches mathématiques et statistiques pour comprendre les
processus gouvernant les dynamiques épidémiologiques et les
phylogénies observées pour différents pathogènes de l'échelle
individuelle aux populations. Nous prenons l'exemple de la grippe
humaine. Trois hypothèses permettent de rendre compte de la
phylodynamique particulière de la grippe: (i) il existe un mécanisme
de densité-dépendance directe médié par une période temporaire
d'immunité totale après infection ; (ii) le nombre de phénotypes
possibles est limité, les virus les ré-explorant sans cesse ; (iii)
l'évolution de l'antigène principal de la grippe est ponctuée, les
échappements ponctuels à l'immunité induisant des balayages
sélectifs. (iii) domine aujourd'hui et rend compte de la variabilité
des épidémies de grippe, de larges échappements à l'immunité en
induisant de plus grandes. Nous montrons que le formalisme ayant mené
à (iii) induit de manière implicite un processus immunologique
irréaliste pour la grippe. Nous révélons que les séries temporelles
d'incidences grippales ne peuvent pas fournir une preuve du caractère
ponctué de l'évolution antigénique, un modèle parcimonieux prenant en
compte une évolution antigénique purement graduelle les
reproduisant. La nature chaotique de ces dynamiques marque une limite
fondamentale à la prédictibilité de la taille des épidémies de grippe
et ce, indépendamment de la contingence évolutive. Nous développons un
formalisme confrontable aux données pour tester les différentes
hypothèses rendant compte de la phylodynamique de la grippe.



\vspace{2cm}

{\noindent
\textbf{Mots clés} : écologie ; évolution ; épidémiologie ; grippe ;
modèles multi-souches ; système immunitaire ; système dynamique ;
dynamique chaotique ; phylodynamique ; filtrage particulaire
}


\clearpage

My thesis focuses on the melding of immunodynamics, epidemiology and
evolutionary biology. I use a combination of mathematical and
statistical approaches to understand the processes driving outbreak
dynamics and the wide range of pathogen phylogenies observed at scales
from individual host to populations. I mostly focus on human influenza
A. Three hypothesis have been proposed to explain the distinctive
phylodynamic pattern observed in human influenza viruses: (i) that
there is short-lived cross-immunity among viral strains acting as a
direct density-dependent process that restricts strains diversity;
(ii) that the virus continually reuses a limited number of antigenic
combinations; (iii) that influenza A main antigen (hemagglutinin)
evolves in a punctuated manner, punctuated immune escape resulting in
selective sweeps. This latter hypothesis is currently widely accepted
and enables to explain influenza epidemics peaks variability, higher
peaks reflecting higher punctual antigenic changes. We first show that
hypothesis (iii) implicitly induces an irrealistic immunological
process in the context of influenza. We then revealed that influenza
incidence time-series cannot constitute a proof of punctuated
antigenic evolution as a parsimonious model considering only purely
gradual antigenic drift successfully reproduces the data. The chaotic
nature of these dynamics sets fundamental limits to the predictability
of future epidemics sizes in addition to evolutionary
contingency. Last, we develop a framework suitable to statistical
analysis in order to disentangle the various processes shaping
influenza phylodynamics.






\cleardoublepage
%\newpage
%\input{texte/thanks.tex}
%\clearpage

\tableofcontents


%\begin{quote}
%  Chaque histoire s'accompagne d'un nombre indéterminé d'anti-histoires dont chacune est complémentaire des autres.\\
%  \textsc{Claude Lévi-Strauss}
%\end{quote}

%\cleardoublepage
\clearpage
\newpage
\thispagestyle{empty}
\null
\newpage

\input{texte/introduction.tex}

\clearpage
\newpage
\thispagestyle{empty}
\null
\newpage


\input{texte/article1/article1.tex}

\clearpage
\newpage
\thispagestyle{empty}
\null
\newpage

%
%\clearpage
\input{texte/article2/upca.tex}


\clearpage
\newpage
\thispagestyle{empty}
\null
\newpage

%
%\clearpage
\input{texte/article3/camacho.tex}

\clearpage
\newpage
\thispagestyle{empty}
\null
\newpage

%
%
%\clearpage
\input{texte/discussion.tex}

\clearpage
\newpage
\thispagestyle{empty}
\null
\newpage

%\cleardoublepage

\appendix

\input{texte/article1/article1_appendix.tex}
%\cleardoublepage
%\newpage
%\newpage
%\thispagestyle{empty}
%\mbox{}

\clearpage
\newpage
\thispagestyle{empty}
\null
\newpage


\input{texte/article2/appendix_eliza.tex}
%\newpage
%\thispagestyle{empty}
%\mbox{}
\clearpage
\newpage
\thispagestyle{empty}
\null
\newpage


\input{texte/article3/appendix_diamond/appendix_drift.tex}
%\cleardoublepage

\clearpage
\newpage
\thispagestyle{empty}
\null
\newpage

\input{texte/tdc/tdc.tex}



\clearpage
\newpage
\thispagestyle{empty}
\null
\newpage


%\cleardoublepage
%\newpage
\bibliographystyle{apalike-fr}
\bibliography{/home/seb/Documents/biblio_bibtex/biblio_seb}

\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
